究竟亞洲首個取得主題公園業界最高殊榮全球最佳主題公園的海洋公園，是如何「被玩爛」？累積蝕逾13億元？

【專欄】伸手100億元 海洋公園示範劣幣驅逐良幣 (20:35)

文章日期：2020年1月16日

究竟亞洲首個取得主題公園業界最高殊榮「Applause Award」（全球最佳主題公園）的海洋公園，是如何「被玩爛」？由連續12年錄得年度盈餘變成連蝕4年累積蝕逾13億元？

「But you know, when you have a winning combination in business, you don't break the combination.」海洋公園前主席盛智文(Allan Zeman)在2016年6月接受傳媒訪問，提及海洋公園「被離職」通知只有一個月時心有不甘，強調無理由打破一個一直勝利的組別。打破這個勝利組合的人叫梁振英，他在2014年宣布委任銀行家孔令成為海洋公園主席。

盛智文2014年6月底離開前，海洋公園在2004年至2014年連續11年錄得年度盈餘，盛智文接任主席前，海洋公園2003年錄得年度虧損410萬元，但在2004年開始至2014年一直錄得盈餘，2004的收入及盈利分別5.36億元及9570萬元，到了2014年則上升至19.69億元及9600萬元，任內推出歷時6年分8階段的「全新發展計劃」（Master Redevelopment Plan）。

孔令成在2014年7月接過海洋公園帥印後，公園在2015年度仍然錄得盈利，2015年度收入及年度盈餘分別是19.68億元及4520萬元（較2014年大減53%），但其後開始虧損連年，2016年、2017年、2018年及2019年的收入分別是16.15億元、16.2億元、16.86億元及17.35億元，並錄得年度虧損2.41億元、2.34億元、2.37億元及5.97億元，短短4個財政年度累積虧損超過13億元。

提起盛智文，不少人印象是他每年出席海洋公園的記者會時扮鬼扮馬，全程投入宣傳海洋公園，不少人不知道以為盛智文是受薪董事，其實海洋公園的所有董事均為義務性質，在財政年度內沒有收入海洋公園的任何酬金。盛智文與孔令成的最大分別，是根本無人認識原來孔令成就是海洋公園主席，參與程度及熱誠不可同日而語。

盛智文年代的海洋公園成功由一所古舊的地區主題樂園，晉身國際備受公認，任內同時面對來自迪士尼公園的挑戰及經歷了金融海嘯的低潮，但紀錄顯示2009年及2010年仍然錄得9860萬元及8200萬元盈餘，外部環境不是主題樂園盈虧的主要考慮，管理不善才是主要因素。

什麼是管理不善？海洋公園2016年的收入大減少18%，由19.68億元跌至16.15億元，導致公園10多年來首次錄得2.41億元虧損，董事局或管理層有沒有責任？有否視而不見？海洋公園在2019年錄得破紀錄虧損5.97億元，其中8550萬元來自2017年衍生的顧問法律費用，究竟是什麼顧問費用？

海洋公園承載著不少人的回憶，由於董事局是義務性質，若對營運主題公園沒有興趣的話，不應阻住地球轉。2013年早在盛智文「被離職」前，我已以〈蠢蛋‧劣幣‧梁振英〉為題撰文，講述一個社會如何被低質素的人玩爛，7年前我已寫得夠清楚了。

李鴻彥

五毛狗

2003年 -410萬元
佛地魔入主
2004年 +9570萬元
.
.
.
2014年 +9600萬元
佛地魔離場
2015年 +4520萬元
2016年 -24100萬元

一定係佔中影響